title: 无状态化与容器化
date: 2018-03-07 11:54:31
categories: serverless
tags: [serverless]
---

[原文链接](http://dockone.io/article/3682)



很多应用拆分成微服务，是为了承载高并发，往往一个进程扛不住这么大的量，因而需要拆分成多组进程，每组进程承载特定的工作，根据并发的压力用多个副本公共承担流量。

阻碍单体架构变为分布式架构的关键点就在于状态的处理。如果状态全部保存在本地，无论是本地的内存，还是本地的硬盘，都会给架构的横向扩展带来瓶颈。

所以要讲整个架构分成两个部分，无状态部分和有状态部分，而业务逻辑的部分往往作为无状态的部分，而将状态保存在有状态的中间件中，如缓存、数据库、对象存储、大数据平台、消息队列等。



容器和微服务是双胞胎，因为微服务会将单体应用拆分成很多小的应用，因而运维和持续集成会工作量变大，而容器技术能很好的解决这个问题。然而在微服务化之前，建议先进行容器化，在容器化之前，建议先无状态化，当整个流程容器化了，以后的微服务拆分才会水到渠成。



#### 幂等的接口设计

由于存在重试的机制，就需要接口是幂等的

接口分为查询、插入、更新、删除等操作。

对于查询接口来讲，本身就是幂等的，不用做特殊的判断。

对于插入接口来讲，如果每一个数据都有唯一的主键，也能保证插入的唯一性，一旦不唯一，则会报错。

对于更新操作来讲，则比较复杂，分几种情况。

一种情况是同一个接口，前后调用多次的幂等性。另一种情况是同一个接口，并发环境下调用多次的正确性。

为了保持幂等性，往往要有一个幂等表，通过传入幂等参数匹配幂等表中ID的方式，保证每个操作只被执行一次，而且在实行最终一致性的时候，可以通过不断重试，保证最终接口调用的成功。

对于并发条件下，谁先调用，谁后调用，需要通过分布式锁如Redis，ZooKeeper等来实现同一个时刻只有一个请求被执行，如何保证多次执行结果仍然一致呢？则往往需要通过状态机，每个状态只流转一次。还有就是乐观锁，也即分布式的CAS操作，将状态的判断、更新整合在一条语句中，可以保证状态流转的原子性。乐观锁并不保证更新一定成功，需要有对应的机制来应对更新失败。



#### 容器的技术部分

* 容器运行时

  看起来是隔离的技术，namesapace

  用起来是隔离的技术，cgroup



当容器平台规模不是很大的时候，Docker Swarm Mode还是比较好用的：

- 集群的维护不需要ZooKeeper，不需要Etcd，自己内置
- 命令行和Docker一样的，用起来顺手
- 服务发现和DNS是内置的
- Docker Overlay网络是内置的



当规模比较大，应用比较复杂的时候，则推荐Kubernetes。



可以尝试一下docker swarm的方式来进行